<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?><feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom" ><generator uri="https://jekyllrb.com/" version="3.9.0">Jekyll</generator><link href="http://0.0.0.0:4000/feed.xml" rel="self" type="application/atom+xml" /><link href="http://0.0.0.0:4000/" rel="alternate" type="text/html" /><updated>2021-10-18T12:11:26+01:00</updated><id>http://0.0.0.0:4000/feed.xml</id><title type="html">Paul Amos Kreiner</title><subtitle>My site.</subtitle><author><name>{&quot;name&quot;=&gt;nil, &quot;avatar&quot;=&gt;&quot;/assets/img/my-head.jpg&quot;, &quot;bio&quot;=&gt;&quot;into political economy and data science. improving shared mobility @ &lt;a href='https://www.cambio-carsharing.de/cms/carsharing/en/1/cms?cms_knuuid=4136e3c4-0a83-41fa-8dbf-48d6fab58af8'&gt;cambio&lt;/a&gt;.&quot;, &quot;links&quot;=&gt;[{&quot;label&quot;=&gt;&quot;Twitter&quot;, &quot;icon&quot;=&gt;&quot;fab fa-fw fa-twitter&quot;, &quot;url&quot;=&gt;&quot;https://twitter.com/PaulAmosKreiner&quot;}, {&quot;label&quot;=&gt;&quot;GitHub&quot;, &quot;icon&quot;=&gt;&quot;fab fa-fw fa-github&quot;, &quot;url&quot;=&gt;&quot;https://github.com/PaulAmosKreiner&quot;}, {&quot;label&quot;=&gt;&quot;LinkedIn&quot;, &quot;icon&quot;=&gt;&quot;fab fa-fw fa-linkedin&quot;, &quot;url&quot;=&gt;&quot;https://www.linkedin.com/in/paulamoskreiner/&quot;}, {&quot;label&quot;=&gt;&quot;xing&quot;, &quot;icon&quot;=&gt;&quot;fab fa-fw fa-xing&quot;, &quot;url&quot;=&gt;&quot;https://xing.com/profile/PaulAmos_Kreiner&quot;}]}</name></author><entry><title type="html">Technischer Fortschritt</title><link href="http://0.0.0.0:4000/de/technischer-fortschritt/" rel="alternate" type="text/html" title="Technischer Fortschritt" /><published>2021-10-11T00:00:00+01:00</published><updated>2021-10-11T00:00:00+01:00</updated><id>http://0.0.0.0:4000/de/technischer-fortschritt</id><content type="html" xml:base="http://0.0.0.0:4000/de/technischer-fortschritt/">&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;“Ich kapier noch nicht wie man den technischen Fortschritt in der VWL misst. Die Preise werden dadurch eigentlich nominal billiger und bleiben real gleich? Aber in Wirklichkeit werden sie nominal oft auch nicht billiger, weil die Leute mehr verdienen und die Nachfrage steigt hä?” (&lt;a href=&quot;https://twitter.com/larsweisbrod/status/1437107019249553410&quot;&gt;Lars Weisbrod&lt;/a&gt;)&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;!---
&lt;blockquote class=&quot;twitter-tweet&quot;&gt;&lt;p lang=&quot;de&quot; dir=&quot;ltr&quot;&gt;Ich kapier noch nicht wie man den technischen Fortschritt in der VWL misst. Die Preise werden dadurch eigentlich nominal billiger und bleiben real gleich? Aber in Wirklichkeit werden sie nominal oft auch nicht billiger, weil die Leute mehr verdienen und die Nachfrage steigt hä?&lt;/p&gt;&amp;mdash; Lars Weisbrod (@larsweisbrod) &lt;a href=&quot;https://twitter.com/larsweisbrod/status/1437107019249553410?ref_src=twsrc%5Etfw&quot;&gt;September 12, 2021&lt;/a&gt;&lt;/blockquote&gt; &lt;script async src=&quot;https://platform.twitter.com/widgets.js&quot; charset=&quot;utf-8&quot;&gt;&lt;/script&gt;
---&gt;

&lt;h2 id=&quot;zur-sache&quot;&gt;Zur Sache&lt;/h2&gt;

&lt;ol&gt;
  &lt;li&gt;&lt;strong&gt;Technischer Fortschritt kommt in zwei Varianten&lt;/strong&gt;: In Form neuartiger Gebrauchsgegenstände ist er überhaupt nicht “messbar”; im Sinne einer Produktivitätszunahme hat er sein Maß in der Senkung des Arbeitseinsatzes für ein bestimmtes Produkt.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;strong&gt;Im Kapitalismus ist die Produktivität, mit der ein Gut hergestellt wird, niemandem bekannt&lt;/strong&gt;. Über den Arbeitsaufwand führt so niemand Buch. Die Akteure des Wirtschaftssystems haben anderes im Sinn: Für sie existiert Produktivität als Verhältnis von Geldgrößen: bezahlter Arbeit, bezahlter Rohstoffe, bezahlter Maschinerie, bezahlter fertiger Waren. (Man kann sich dem verrichteten Arbeitsaufwand allenfalls über Input-Output-Tables nähern, in denen der unmittelbare Arbeitseinsatz sowie der Umfang benötigter Vorprodukte in der Industrie ausgewiesen wird – relativ grob für Sektoren statt für Produkte. Eine Methode übrigens, die nicht zufällig ein Ostblock-Ökonom geprägt hat (Leontief) und die nach wie vor eine geringe Rolle in der VWL spielt und eigentlich gar keine Rolle in Bezug auf die Frage nach dem technischen Fortschritt (siehe unten). Halbwegs brauchbare World Input Output Tables gibt es bis heute nicht, weil Input Output Tables überhaupt bloß als Produkt dessen existieren, dass Staaten über je ihre Ökonomie Buch führen wollen. Da die Wirtschaft aber nunmal Weltwirtschaft ist, hilft ein Input Output National Account für die genannte Frage nur sehr wenig.)&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Die Produktivitätssteigerung der Ökonomie als ganzer, eine Art &lt;strong&gt;Gesamtproduktivitätszuwachs&lt;/strong&gt;, wäre zu messen, indem man das Produktivitätswachstum jeder einzelnen Ware gewichtet nach dem Anteil des Arbeitseinsatzes den die Gesellchaft auf sie verwendet aggregiert. (Hierbei ist von neuartigen Gebrauchsgegenständen abstrahiert, der sich in ihren äußernde technische Fortschritt entzieht sich einer Messbarkeit in dem Sinne. Er erweitert eben beständig den Umkreis der Betätigungsmöglichkeiten für Individuum und Gesellschaft und damit auch die Bedürfnisse.)&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;

&lt;h2 id=&quot;die-vwl&quot;&gt;Die VWL&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;befasst sich mit dem Thema in der Produktionstheorie. Sie kennt sogenannte aggregate production functions. Hierfür soll der wachsende Output der Volkswirtschaft gemessen werden und diesem die Veränderungen der Inputs gegenübergestellt werden. Technischer Fortschritt wäre, wenn mehr Output raus kommt als sich über vermehrte Inputs erklärt. Durchaus noch richtig: Wenn einfach auf gleiche Weise mehr hergestellt wird, also auch linear mehr gearbeitet wird, dann hat sich nichts an der Produktivität geändert. Schauen wir uns nun an, wie die VWL Outputs und Inputs misst.&lt;/p&gt;

&lt;ol&gt;
  &lt;li&gt;&lt;strong&gt;Inputs&lt;/strong&gt;: Auch die VWL findet es angemessen, den Input Arbeit im Wesentlichen in Arbeitsstunden zu messen. Den weiteren Input Kapital allerdings will sie nicht in Arbeitsstunden messen. Wo in der Sache Produktionsmittel in Form von Kapital die Arbeit senken helfen, die insgesamt pro Produkt aufgewendet werden muss, indem neuartige (und meist selbst arbeitsintensivere) Produktionsmittel eine Reduktion der auf jedes Stück aufzuwendende Arbeitszeit ermöglichen und der Witz der Produktivität darin besteht, dass der gestiegene Arbeitsaufwand der Produktionsmittel aufs Stück umgelegt kleiner ist als der eingesparte direkte Arbeitsaufwand, will die VWL an der Eigenständigkeit der Produktionsfaktoren Kapital und Arbeit festhalten und jedem davon eine autonome Produktivität beimessen – eine Absurdität, bei der ideologische Ziele wohl durchaus ihren Stellenwert hatten. Die sinnvolle Messung des Inputs Kapital ist bis heute umstritten, an die Umstrittenheit hat man sich aber größtenteils einfach gewöhnt. Zuletzt wirklich heiß diskutiert wurde die Sache in der “Cambride Capital Controversy”. Dazu Robinson (1951, zitiert nach Tsoulfidis &amp;amp; Tasliki, 2019, Classical Political Economics and Modern Capitalism): “The student of economic theory is taught to write O = f (L, C) where L is a quantity of labour, C a quantity of capital and O a rate of output of commodities. He is instructed to assume all workers alike, and to measure L in man-hours of labour; he is told something about the index-number problem involved in choosing a unit of output; and then he is hurried on to the next question, in the hope that he will forget to ask in what units C is measured. Before ever he does ask, he has become a professor, and so sloppy habits of thought are handed on from one generation to the next.”&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;strong&gt;Output&lt;/strong&gt;: Die VWL will über die Produktivitätssteigerung der Ökonomie als ganzer reden. Kommensurabel werden ihr dabei die diversen hergestellten Waren über ihre relativen Preise: Die Preise aller Waren werden in Letztjahrespreisen (um die Inflation rauszuhalten; eigenes Thema, hier nur als Hinweis) zusammengezählt. Wir erinnern uns: In der Sache müsste eine Gewichtung im Sinne einer Art Gesamtproduktivitätsentwicklung dem relativen Arbeitsaufwand der in jeder Produktengattung steckt folgen. Die VWL hingegen geht einfach davon aus dass sich in den Preisen der Waren ihr relativer Reichtumscharakter ausdrückt und zählt sie deswegen einfach alle zusammen, was für sie dann der Gesamtreichtum ist. Sie kommt dabei ohne eine kohärente Vorstellung davon aus, was dieser Reichtumscharakter überhaupt ist – und springt fröhlich zwischen der Aufwandsseite am Reichtum und der Nützlichkeitsseit am Reichtum hin und her. Nur wenn die relativen Preise der Waren größtenteils den relativen Arbeitsaufwand ausdrücken würden, der in ihnen steckt – wenn also die so verhasste Marx’sche Wertlehre in ihrer Grundform gelten würde –, würde die VWL so tatsächlich nach der Outputseite hin eine halbwegs vernünftige Näherung an die oben definierte Gesamtproduktivitätsentwicklung erhalten.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Bei dieser Funktion bildet dann einfach der nicht durchs Wachstum der Inputs “erklärte” Wachstum des Outputs das sogenannte “Solow Residual” – ein erstmal einfach mathematisches Produkt, dessen Interpretation dann verschiedenste Wege nehmen kann. So gibt es zum Beispiel eine Fraktion, die ihn aus dem Energiekonsum erklären will. Die Mainstream-Position ist es, ihn als Beitrag des technischen Fortschritts zu erklären: Darin zeige sich, wie wir besser darin werden, Output pro Input zu produzieren. Allerdings ist diese Interpretation nicht zuletzt deswegen hakelig, weil das Solow Residual regelmäßig auch negativ sein kann. Und weil dort, wo große Produktivitätssprünge stattgefunden haben, gar kein großes Solow Residual zu finden ist – was dann als “Paradox” mitgeschleppt wird und sich als eigene Nischen der VWL niederschlägt: für die industrielle Revolution (Dampfmaschine etc.) wie auch für die Information Technology.&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;

&lt;h2 id=&quot;was-ist-reichtum&quot;&gt;Was ist Reichtum?&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Man merkt: Wenn man versucht, die Geldbeziehungen des Kapitalismus als Heuristiken des Arbeitsaufwands zu interpretieren, wird es vertrackt. Natürlich drückt sich in Preisen der Arbeitsaufwand irgendwie aus, den das Produkt kostet. Denn so und nur so reguliert sich ja im Kapitalismus die Arbeitsteilung. Das ist ja auch deine Intuition, wenn du selbstverständlich annimmst, die Preise des nun produktiver herstellbaren Guts würden billiger. Genau das ist bei Marx die Rolle der viel missverstandenen Arbeitswertlehre: Was Produkte von Privatarbeit als Anteile an der gesellschaftlichen Arbeitszeit darstellen. Warum umgekehrt Preise im Kapitalismus den Arbeitsaufwand nie akkurat ausdrücken können, das wird bei dieser Analyse genau so klar, steht also auch bei Marx. Das hat im Wesentlichen zwei Gründe:&lt;/p&gt;

&lt;ol&gt;
  &lt;li&gt;Schon wegen der anarchischen &lt;strong&gt;ungeplanten Natur der Arbeitsteilung als Privatarbeit&lt;/strong&gt; (abgehandelt im ersten Abschnitt im ersten Band des Kapitals, hier alles nur kurz angerissen):
    &lt;ol&gt;
      &lt;li&gt;Wenn Arbeitsteilung nicht geplant stattfindet, sondern privat produziert und am Markt ver- und gekauft wird, dann kann sich der Arbeitsaufwand immer nur in anderen Waren ausdrücken, nie direkt. Nur in praktischer wie vorgestellter Tauschbeziehung spricht die Aufwandsseite des Reichtums. Der Ausdruck findet sich im Geld, in Geldpreisen, im Ausgangspunkt in einer Geldware (Gold etc.). Der Arbeitsaufwand und die Produktivitätsänderungen in der Herstellung der Geldware selbst beeinträchtigen nun aber alle Preisausdrücke: Wenn der Goldpreis einer Ware sinkt, ist nicht kenntlich, ob sie einfacher herzustellen ist oder ob umgekehrt die Geldware aufwendiger herzustellen geworden ist (weil die guten Goldquellen versiegen). Wenn der Goldpreis einer Ware gleich bleibt, kann das auch daran liegen, dass eine Produktivitätssteigerung in der Produktion der Ware zeitgleich mit einer Produktivitätssteigerung in der Produktion der Goldware stattgefunden hat. usw.&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;Zum Kreditgeld sei hier nur so viel gesagt, dass jedenfalls auch hier sich das allgemeine Prinzip geltend macht, dass Aufwands-Ausdrücke immer sowohl von dem beeinflusst werden, &lt;em&gt;was&lt;/em&gt; sie ausdrücken, als auch davon, &lt;em&gt;worin&lt;/em&gt;. Im Phänomen der Inflation und den Schwierigkeiten, es überhaupt akkurat zu bestimmten, existiert dann dieser Widerspruch.&lt;/li&gt;
    &lt;/ol&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Weil die &lt;strong&gt;gesellschaftliche Arbeit unter dem Kommando des Kapitals&lt;/strong&gt; einer ganz anderen Gesetzmäßigkeit unterliegt, nämlich der, als Minen-, Tischler- und Fabrikarbeit gleichermaßen dem Profit zu dienen, was für die Preise der Produkte heißt, den Ausgleich der Profitraten aller Sektoren zu vermitteln (argumentiert im dritten Band des Kapitals).&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;</content><author><name>{&quot;name&quot;=&gt;nil, &quot;avatar&quot;=&gt;&quot;/assets/img/my-head.jpg&quot;, &quot;bio&quot;=&gt;&quot;into political economy and data science. improving shared mobility @ &lt;a href='https://www.cambio-carsharing.de/cms/carsharing/en/1/cms?cms_knuuid=4136e3c4-0a83-41fa-8dbf-48d6fab58af8'&gt;cambio&lt;/a&gt;.&quot;, &quot;links&quot;=&gt;[{&quot;label&quot;=&gt;&quot;Twitter&quot;, &quot;icon&quot;=&gt;&quot;fab fa-fw fa-twitter&quot;, &quot;url&quot;=&gt;&quot;https://twitter.com/PaulAmosKreiner&quot;}, {&quot;label&quot;=&gt;&quot;GitHub&quot;, &quot;icon&quot;=&gt;&quot;fab fa-fw fa-github&quot;, &quot;url&quot;=&gt;&quot;https://github.com/PaulAmosKreiner&quot;}, {&quot;label&quot;=&gt;&quot;LinkedIn&quot;, &quot;icon&quot;=&gt;&quot;fab fa-fw fa-linkedin&quot;, &quot;url&quot;=&gt;&quot;https://www.linkedin.com/in/paulamoskreiner/&quot;}, {&quot;label&quot;=&gt;&quot;xing&quot;, &quot;icon&quot;=&gt;&quot;fab fa-fw fa-xing&quot;, &quot;url&quot;=&gt;&quot;https://xing.com/profile/PaulAmos_Kreiner&quot;}]}</name></author><category term="DE" /><category term="political economy" /><category term="economics profession" /><summary type="html">“Ich kapier noch nicht wie man den technischen Fortschritt in der VWL misst. Die Preise werden dadurch eigentlich nominal billiger und bleiben real gleich? Aber in Wirklichkeit werden sie nominal oft auch nicht billiger, weil die Leute mehr verdienen und die Nachfrage steigt hä?” (Lars Weisbrod)</summary></entry><entry><title type="html">Arme Leute und die Rente</title><link href="http://0.0.0.0:4000/de/arme-leute-und-die-rente/" rel="alternate" type="text/html" title="Arme Leute und die Rente" /><published>2021-09-14T00:00:00+01:00</published><updated>2021-09-14T00:00:00+01:00</updated><id>http://0.0.0.0:4000/de/arme-leute-und-die-rente</id><content type="html" xml:base="http://0.0.0.0:4000/de/arme-leute-und-die-rente/">&lt;p&gt;Die Lebenserwartung hängt auch 2021 erheblich von der gesellschaftlichen Stellung ab. Ein guter Grund, Niedriglöhnern zum Dank für ihren vergleichsweise frühen Tod das Renteneintrittsalter nicht noch höher zu setzen. Abgeklärte Einordnung von Marcel Fratzscher in der NZZ.&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;Beim Renteneintrittsalter sehe ich eine Flexibilisierung als einen Weg. Es gibt viele Menschen, die nicht bis 70 arbeiten können. Wer es kann
und möchte, soll es auch dürfen. Und Lars, die Rente ist zwar sicher,
aber sie ist eine gigantische Umverteilung von unten nach oben.
Menschen mit geringerem Einkommen haben eine um rund fünf
Jahre niedrigere Lebenserwartung. Diese sollte bei der Berechnung
der Rentenzahlungen einbezogen werden. Das wäre ein Element,
um die Altersarmut zu senken.
(&lt;a href=&quot;https://www.nzz.ch/wirtschaft/wahl-2021-lars-feld-und-marcel-fratzscher-kreuzen-die-klingen-ld.1644808&quot;&gt;NZZ vom 14.09.21&lt;/a&gt;)&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Ungleichheit bleibt in der Frage der “vital inequalities” übrigens ziemlich stabil. Sie gehört zur Normalität, mit der sich Sozialstaatsfachleute abgefunden haben.&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;Within nations, (…) available evidence points strongly to a different trajectory of vital inequality that is, to a stability of class inequality of life and health over the past 100 years, with a rising tendency in recent times. Even the Scandinavian welfare states
have failed to assure vital equality among classes (Kunst 1997; Vâgerö 2006). A rare nineteenth-century datum,
from Copenhagen in 1865-74 (Westergaard 1901), indicates a class differential of age-standardized mortality, of around 2:1 between manual workers and upper- white-collar strata, which looks quite similar to British class data for 1991-3: 2.9 for unskilled and 1.8 for
semi-skilled manual to professional (Westergaard 1901;
Fitzpatrick and Chandola 2000: table 3.8).
(Therborn: The Killing Fields of Inequality, S. 81)&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;</content><author><name>{&quot;name&quot;=&gt;nil, &quot;avatar&quot;=&gt;&quot;/assets/img/my-head.jpg&quot;, &quot;bio&quot;=&gt;&quot;into political economy and data science. improving shared mobility @ &lt;a href='https://www.cambio-carsharing.de/cms/carsharing/en/1/cms?cms_knuuid=4136e3c4-0a83-41fa-8dbf-48d6fab58af8'&gt;cambio&lt;/a&gt;.&quot;, &quot;links&quot;=&gt;[{&quot;label&quot;=&gt;&quot;Twitter&quot;, &quot;icon&quot;=&gt;&quot;fab fa-fw fa-twitter&quot;, &quot;url&quot;=&gt;&quot;https://twitter.com/PaulAmosKreiner&quot;}, {&quot;label&quot;=&gt;&quot;GitHub&quot;, &quot;icon&quot;=&gt;&quot;fab fa-fw fa-github&quot;, &quot;url&quot;=&gt;&quot;https://github.com/PaulAmosKreiner&quot;}, {&quot;label&quot;=&gt;&quot;LinkedIn&quot;, &quot;icon&quot;=&gt;&quot;fab fa-fw fa-linkedin&quot;, &quot;url&quot;=&gt;&quot;https://www.linkedin.com/in/paulamoskreiner/&quot;}, {&quot;label&quot;=&gt;&quot;xing&quot;, &quot;icon&quot;=&gt;&quot;fab fa-fw fa-xing&quot;, &quot;url&quot;=&gt;&quot;https://xing.com/profile/PaulAmos_Kreiner&quot;}]}</name></author><category term="DE" /><category term="political economy" /><category term="welfare state" /><summary type="html">Die Lebenserwartung hängt auch 2021 erheblich von der gesellschaftlichen Stellung ab. Ein guter Grund, Niedriglöhnern zum Dank für ihren vergleichsweise frühen Tod das Renteneintrittsalter nicht noch höher zu setzen. Abgeklärte Einordnung von Marcel Fratzscher in der NZZ.</summary></entry><entry><title type="html">Unlogik der Preistheorie der VWL</title><link href="http://0.0.0.0:4000/de/unlogik-der-preistheorie/" rel="alternate" type="text/html" title="Unlogik der Preistheorie der VWL" /><published>2021-03-03T00:00:00+00:00</published><updated>2021-03-03T00:00:00+00:00</updated><id>http://0.0.0.0:4000/de/unlogik-der-preistheorie</id><content type="html" xml:base="http://0.0.0.0:4000/de/unlogik-der-preistheorie/">&lt;p&gt;Das banale Faktum, dass relative Preise kein exakter Ausdruck des relativen Arbeitsaufwands sind, hat die Wissenschaftler vom Wirtschaftsgeschehen auf den Gedanken gebracht, ein Verhältnis von Preis und gesellschaftlichem Aufwand, von dem die „klassische“ Ökonomie selbstverständlich ausgegangen war &lt;sup id=&quot;fnref:1&quot; role=&quot;doc-noteref&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#fn:1&quot; class=&quot;footnote&quot; rel=&quot;footnote&quot;&gt;1&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;, ganz grundsätzlich in Zweifel zu ziehen. Sie haben sich die Frage vorgelegt, ob und wie allein aus der subjektiven Wertschätzung für ein Gut und dessen relativer Seltenheit (immerhin haben doch auch Güter einen Preis, die gar keine Arbeitsprodukte sind, solange sie nur nicht jedem verfügbar sind) das &lt;em&gt;allgemeine Gesetz der relativen Preise&lt;/em&gt; zu entwickeln wäre.&lt;sup id=&quot;fnref:2&quot; role=&quot;doc-noteref&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#fn:2&quot; class=&quot;footnote&quot; rel=&quot;footnote&quot;&gt;2&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Dafür mussten sie davon abstrahieren, dass der Tausch die Vermittlung einer &lt;em&gt;gesellschaftlichen Ökonomie&lt;/em&gt; ist, in der die Menschen materiell davon leben, dass sie füreinander arbeiten. Ihre Theorie, der subjektive Wert eines Gutes bemesse sich daran, wie sehr man es begehrt, illustrieren die Gründungsväter der modernen VWL allesamt an vormodernen Verhältnissen bäuerlicher &lt;em&gt;Selbstversorger&lt;/em&gt;, die materiell von dem leben, was sie selbst sich erarbeiten (für die also ihre eigenen Produkte selbst subjektiven Wert haben), und ihre mehr oder weniger entbehrlichen, gleichzeitig für ihren Eigenbedarf mehr oder weniger dringend benötigten Lebensmittel gegen andere Dinge eintauschen, die ihnen nützlicher erscheinen („Tauschgewinn“).&lt;sup id=&quot;fnref:3&quot; role=&quot;doc-noteref&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#fn:3&quot; class=&quot;footnote&quot; rel=&quot;footnote&quot;&gt;3&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;&lt;sup id=&quot;fnref:4&quot; role=&quot;doc-noteref&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#fn:4&quot; class=&quot;footnote&quot; rel=&quot;footnote&quot;&gt;4&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt; Der objektive Tauschwert oder Marktpreis eines Guts (also wie viel von einem anderen Gut man dafür kriegt) ergibt sich demzufolge auf einer Art Gemeindetreffen der Selbstversorger („Markt“), die alle einen Teil von Hab und Gut herzugeben bereit sind, je nachdem wie viel anderes sie dafür kriegen; seine Höhe sagt weder über den Aufwand, noch über den Nutzen etwas aus (die Grenznutzentheoretiker würden sich im Grab umdrehen, wenn sie erführen, dass heutzutage die Warenpreise aufsummiert werden, um den Wohlstand der Nation zu beziffern!); Gut A ist so viel von Gut B wert, wie der letzte tauschfähige Besitzer von A sein eigenes Gut geringer wertschätzt als diejenige Masse von B, die der letzte tauschfähige Besitzer von B noch geringer wertschätzt als den Erwerb des Guts A. Zur Erklärung der Preise in einer &lt;em&gt;gesellschaftlichen Produktionsweise&lt;/em&gt;, wo kein Mensch mehr Selbstversorger ist, die Produkte vielmehr „Nicht-Gebrauchswerte für ihre Besitzer, Gebrauchswerte für ihre Nicht-Besitzer“ (K1/100) sind, also von vornherein für fremden Konsumbedarf produziert werden, kann das naturgemäß nichts beitragen.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Den Grenznutzentheoretikern ist der fundamentale Unterschied zwischen den Verhältnissen, mit denen sie ihre Werttheorie bebildern, und der wirklichen Ökonomie schon auch bewusst – sie erkennen ihn aber nur als &lt;em&gt;rein quantitativen&lt;/em&gt; an. Dass die Produkte in der Wirklichkeit Nicht-Gebrauchswerte für ihre Produzenten sind, lassen sie in der Weise gelten, dass der Nutzen seines Produkts für den Produzenten in einer arbeitsteiligen Produktionsweise &lt;em&gt;ganz ganz klein&lt;/em&gt; ist. Die &lt;em&gt;Moral ihrer Geschichte&lt;/em&gt; besteht nämlich darin, die Differenz zwischen dem Nutzen, den ein Gut für seinen Produzenten hat, und dem Nutzen, den er von den Waren hat, die er (vermittels des erlösten Geldes damit) einkauft, als „Tauschgewinn“ „dem Markt“ als dessen Leistung zuzuschreiben. Ungehindertes Kaufen und Verkaufen stellt alle besser – als sie gestellt wären, wenn sie mit ihrer Anfangsausstattung hätten vorlieb nehmen müssen. Was umso deutlicher wird, wenn man in Rechnung stellt, dass in Wirklichkeit die Güter von vornherein für den Verkauf produziert werden, also gar niemand sein Produkt für sich behalten will… So ergibt sich als „Schluss“ aus den theoretischen Bemühungen der Grenznutzentheoretiker, dass maximaler Wohlstand sich dem &lt;em&gt;unbewussten, eigenmächtigen&lt;/em&gt; Wüten des Preismechanismus (von dem sie nicht wissen wollen, dass er „das Wertgesetz“ ist, also die Notwendigkeiten der gesellschaftlichen Arbeitsteilung) verdankt, also gerade der Tatsache, dass kein politischer Wille die Arbeitsteilung steuert und/oder die Preisbildung durch die freie Konkurrenz „stört“.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Die moderne Mikroökonomie abstrahiert gleich &lt;em&gt;von aller Ökonomie&lt;/em&gt; und tut nicht mal mehr so, als hätte das Märchen vom wohlstandsfördernden „Markt“, das sie seit über hundert Jahren tradiert, was damit zu tun, wie die Menschen ihr materielles Leben organisieren. Sie hat das Anliegen vergessen, für das ihre Vorgänger ihre Story erfunden haben: aus Nutzen und verfügbaren Mengeneinheiten die Preise &lt;em&gt;abzuleiten&lt;/em&gt; (sie weiß nicht mehr, was es über Preise anders zu vermelden geben sollte, als dass sie tendenziell steigen, wenn die Konkurrenz unter den Verkäufern um die Kundschaft sich entspannt, und sinken, wenn diese sich verschärft). Deren Quintessenz, dass Wohlstand vom Tauschen kommt, hat sie aber behalten und auf den Namen „Pareto-Effizienz“ getauft. Sie ist auch als „Erstes Wohlfahrtstheorem“ bekannt. Ob &lt;em&gt;gerecht&lt;/em&gt; ist, oder auch nur gesamtgesellschaftlich vorteilhaft, wie die Ausstattungen im Endeffekt verteilt sind, lässt sich Mikroökonomie gerne fragen (und besteht dabei als „Zweites Wohlfahrtstheorem“ nur darauf, dass Markt keiner Vorstellung von Gerechtigkeit prinzipiell im Weg steht).&lt;sup id=&quot;fnref:14&quot; role=&quot;doc-noteref&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#fn:14&quot; class=&quot;footnote&quot; rel=&quot;footnote&quot;&gt;5&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt; Aber dass Wirtschaften das &lt;em&gt;Verteilen einer begrenzten Anfangsausstattung ist,&lt;/em&gt; ein Umgang mit „Knappheit“, hat sich zu einem Grundaxiom der modernen Volkswirtschaftlehre verfestigt. Und dass folglich irgendwer nur dadurch besser gestellt werden kann als wie die (ideale) freie Konkurrenz ihn stellt, dass andere schlechter gestellt werden, ist einer der fundamentalen Glaubenssätze moderner Ökonomen. Anhaltspunkte dafür haben sie keine anderen als die hier dargestellte falsche Theorie.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;„Bei der Pareto-Effizienz wissen wir, dass keine Möglichkeit besteht, beide Personen besser zu stellen (eine Person stellt sich stets auf Kosten der anderen besser). Wir können allerdings nicht mit Sicherheit wissen, dass diese Gestaltung die gemeinsame Wohlfahrt beider Personen maximiert. Gleichfalls ist anzumerken, dass die Pareto-Effizienz auch Folgen im Hinblick auf die Gerechtigkeit hat. Es kann unter Umständen möglich sein, die Güter so neu zu verteilen, dass diese Wohlfahrt der beiden Personen insgesamt erhöht wird, sich aber eine Person dadurch schlechter stellt. Wenn wir die Güter so umverteilen können, dass eine Person sich nur geringfügig schlechter stellt, während sich die andere Person sehr viel besser stellt, wäre das eine gute Sache, selbst wenn das nicht Pareto-effizient wäre? Auf diese Frage gibt es keine einfache Antwort. Einige Leser mögen dies für eine gute Sache halten, während andere dies unter Umständen nicht für gerecht halten würden. Ihre eigene Antwort auf diese Frage hängt auch davon ab, was Sie für gerecht oder ungerecht halten.“ „Eine der grundlegendsten Erkenntnisse mikroökonomischer Analyse … [ist], dass die Allokation in einem Wettbewerbsgleichgewicht ökonomisch effizient ist … Dieses Ergebnis … zeigt uns auf ganz direkte Art und Weise, wie die berühmte von Adam Smith beschriebene unsichtbare Hand funktioniert, denn es sagt aus, dass eine Volkswirtschaft ihre Ressourcen automatisch effizient verteilen wird, ohne dass regulierend von außen eingegriffen werden muss. … Einige [Ökonomen] sind der Ansicht, dass dieses Konzept der unsichtbaren Hand für den normativen Standpunkt spricht, dass weniger staatliche Interventionen angebracht seien. Sie vertreten die Meinung, die Märkte seien in höchstem Maße kompetitiv. Für andere wiederum spricht die unsichtbare Hand für eine ausgeprägtere Rolle des Staates, denn sie setzen dem entgegen, dass Interventionen notwendig seien, um die Märkte kompetitiver zu gestalten. … Tatsächlich wird die Erkenntnis, dass ein Wettbewerbsgleichgewicht ökonomisch effizient ist, oft als erster Lehrsatz der Wohlfahrtsökonomie bezeichnet.“ Wobei „es keinerlei Grund gibt zu glauben, eine durch das Wettbewerbsgleichgewicht erzielt Allokation sei gerecht.“ „Da effiziente Allokationen nicht immer gerecht sind, ist eine Gesellschaft in gewissem Maß auf den Staat angewiesen, der Einkommen oder Güter unter den Haushalten umverteilt, um Ziele der Gerechtigkeit zu verwirklichen.“ „Der erste Lehrsatz der Wohlfahrtsökonomie besagt, dass ein kompetitives System, das auf den Eigeninteressen der Konsumenten und Produzenten und auf der Fähigkeit von Marktpreisen basiert, beiden Seiten Informationen zu vermitteln, zu einer effizienten Allokation der Ressourcen führen wird. Zweitens zeigten wir auf, dass … jede beliebige effiziente Ressourcenallokation durch einen kompetitiven Prozess erreicht werden kann, der diese Ressourcen in geeigneter Weise umverteilt. …. der zweite Lehrsatz der Wohlfahrtsökonomie …“ (Pindyck/Rubinfeld: Mikroökonomie, 9. Auflage, S.696, 703, 704, 706, 718)&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;footnotes&quot; role=&quot;doc-endnotes&quot;&gt;
  &lt;ol&gt;
    &lt;li id=&quot;fn:1&quot; role=&quot;doc-endnote&quot;&gt;
      &lt;p&gt;Die klassische politische Ökonomie hat „den innern Zusammenhang der bürgerlichen Produktionsverhältnisse erforscht im Gegensatz zur Vulgärökonomie, die sich nur innerhalb des scheinbaren Zusammenhangs herumtreibt“. (K1/95 Fn.32) &lt;a href=&quot;#fnref:1&quot; class=&quot;reversefootnote&quot; role=&quot;doc-backlink&quot;&gt;&amp;#8617;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
    &lt;/li&gt;
    &lt;li id=&quot;fn:2&quot; role=&quot;doc-endnote&quot;&gt;
      &lt;p&gt;„Es hat nicht an Volkswirten gefehlt, welche die Arbeit als die Ursache des Wertes vorangesetzt und behauptet haben, daß alle Dinge ihren Wert von dem Umstande, daß Arbeit auf sie verwendet wurde, ableiten … Das ist eine Lehre, welche auch nicht einen Augenblick haltbar ist, da sie den Tatsachen gerade ins Gesicht schlägt. … Die bloße Tatsache, daß es viele Dinge gibt, wie seltene alte Bücher, Münzen, Antiquitäten usf., welche hohen Wert besitzen und heute überhaupt nicht erzeugt werden können, vernichtet die Vorstellung, daß der Wert von der Arbeit abhängt. Sogar jene Gegenstände, welche in jeder Menge durch Arbeit hervorgebracht werden können, werden selten genau zu den entsprechenden Werten getauscht. … Es kann überdies jedwelcher Unterschied zwischen der Menge der auf einen Gegenstand verwendeten Arbeit und dem ihm letzten Endes zukommenden Werte bestehen. … Es ist in gleicher Weise daran zu erinnern, daß die Arbeit selbst von ungleichem Werte ist. Ricardo hat durch eine willkürliche Annahme seine Wertlehre auf Mengen von Arbeit, betrachtet als ein einförmiges Ding, gegründet. Er wußte, daß Arbeit nach Beschaffenheit und Wirksamkeit unendlich verschieden ist, so daß jede Art mehr oder weniger knapp und demgemäß mit einem höheren oder niedrigeren Lohnsatze bezahlt wird … aber seine Lehre beruht auf der angenommenen Gleichheit der Arbeit.“ (Jevons: Die Theorie der politischen Ökonomie, S.154ff.)&lt;/p&gt;

      &lt;p&gt;„Es haben … nicht selten Güter, auf die viel Arbeit verwandt wurde, keinen, andere, auf welche keine Arbeit verwandt wurde, einen grossen, solche, auf welche viel und andere, auf welche wenig, oder gar keine Arbeit verwandt wurde, einen gleichen Werth für die wirthschaftenden Menschen, und es können somit die auf Herstellung eines Gutes verwandten Quantitäten von Arbeit, oder von sonstigen Productionsmitteln, nicht das massgebende Moment seines Werthes sein. … Weder die zur Production eines Gutes verwendete, noch die zur Reproduction eines Gutes erforderliche Quantität von Arbeit … ist demnach das massgebende Moment des Güterwerthes, sondern vielmehr die Grösse der Bedeutung jener Bedürfnissbefriedigungen, rücksichtlich welcher wir von der Verfügung über ein Gut abhängig zu sein uns bewusst sind, denn dies Princip der Werthbestimmung gilt für alle Fälle der Wertherscheinung und ist keine Ausnahme hievon im Bereiche der menschlichen Wirthschaft vorhanden.“ (Menger: Grundsätze der Volkswirthschaftslehre, S.120f.) &lt;a href=&quot;#fnref:2&quot; class=&quot;reversefootnote&quot; role=&quot;doc-backlink&quot;&gt;&amp;#8617;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
    &lt;/li&gt;
    &lt;li id=&quot;fn:3&quot; role=&quot;doc-endnote&quot;&gt;
      &lt;p&gt;„[Ein] Mann hat wohl Weizen, aber keinen Hafer; er hat den Wunsch, einen gewissen Theil für sich zu behalten, und ist geneigt, den Rest gegen Hafer für seine Pferde umzutauschen. Was das Quantum anbetrifft, welches er behalten und welches er umtauschen will, so hängt dies vom Preise des Hafers und zwar desjenigen Hafer-Quantums ab, welches er in Berücksichtigung seines Preises fordert. Warum? Hier die Antwort: Bei dem Preise Null, d.h. wenn für 1 hl Hafer Null hl. Weizen zu zahlen wäre, – mit anderen Worten, wenn der Hafer umsonst wäre, – wird unser Mann Hafer nach Bedarf fordern, d.h. ein genügendes Quantum für alle Pferde, die er hat oder auch haben könnte, falls die Ernährung der Pferde nichts kostete. Bei den Preisstufen 1/1000, 1/100, 1/10, 1/5, 1/2 …, d.h. wenn er für 1 hl Hafer 1/1000, 1/100, 1/10, 1/5, 1/2 … hl Weizen zu zahlen hätte, würde er stufenweise seine Nachfrage verringern. Zu den Preisen 1, 2, 5, 10, …, d.h. wenn er 1, 2, 5, 10, … hl Weizen für 1 hl Hafer zu zahlen hätte, würde er seine Nachfrage noch weiter verringern. Bei einem bestimmten Preise schliesslich, z.B. bei dem Preise 100, d.h. wenn er 100 hl Weizen für 1 hl Hafer zu zahlen hätte, würde unser Mann gar keinen Hafer mehr wollen, weil er bei diesem Preise kein Pferd mehr ernähren könnte oder wollte. Es ist also zweifellos, dass bei diesem ganzen Tausch die Nachfrage nach Hafer sich stets in dem Masse vermindert, als der Preis sich vermehrt: Von einem gewissen Quantum bei dem Preise Null fällt sie allmählich auf Null bei einem gewissen Preise.“ (Walras: Mathematische Theorie der Preisbestimmung der wirthschaftlichen Güter, S.7) „Setzen wir den Fall, in einem Urwalde wohnten fern von den übrigen wirthschaftenden Individuen zwei Blockhausbesitzer, die mit einander im friedlichen Verkehre stünden und deren Bedürfnisse ihrem Umfange und ihrer Intensität nach vollständig gleich wären. Jeder derselben hätte zur Bearbeitung seiner Grundstücke mehrere Pferde nöthig, wovon eines ganz unumgänglich … … ein sechstes Pferd aber wüsste keiner der beiden Blockhausbesitzer in seiner Wirthschaft zu verwenden. Ferner bedarf ein jeder der beiden Blockhausbesitzer … fünf Kühe und zwar mit der gleichen Abstufung der Wichtigkeit der diesbezüglichen Bedürfnisse, so zwar, dass er eine sechste Kuh nicht mehr zu verwenden wüsste. … Setzen wir nun den Fall, A, der erste der beiden Blockhausbesitzer, besässe 6 Pferde, aber nur eine Kuh, während bei B, dem zweiten Blockhausbesitzer, das umgekehrte Verhältnis obwalten würde, [usw. usf.]“ (Menger: Grundsätze der Volkswirthschaftslehre, S.162f.) Man sieht an derartigen Überlegungen, wie der Ökonom “wahrhaft kindlich einer Gesellschaft mit entwickelter Warenproduktion einen Zustand unterschiebt, worin der Produzent seine Subsistenzmittel selbst produziert und nur den Überschuß über den eignen Bedarf, den Überfluß, in die Zirkulation wirft.” (K1/173f.)&lt;br /&gt;
Gewiss: „Die erste Weise, worin ein Gebrauchswert der Möglichkeit nach Tauschwert ist, ist sein Dasein … als die unmittelbaren Bedürfnisse seines Besitzers überschießendes Quantum von Gebrauchswert. Dinge sind an und für sich dem Menschen äußerlich und daher veräußerlich. … Ihr quantitatives Austauschverhältnis ist … ganz zufällig.“ (K1/102). Ökonomische Bestimmungen bekommt dieses bestimmungslose Verhältnis dann, wenn sich die Beteiligten fragen, ob sie den Aufwand verrichten wollen, um diesen Austausch dieser Güter zu wiederholen. Dann „wird das quantitative Verhältnis, worin sie sich austauschen, von ihrer Produktion selbst abhängig.“ (K1/103)&lt;br /&gt;
Zur modernen Theorie der Preise gehört insofern notwendig die Eigentümlichkeit dazu, sich den „Markt“ im Prinzip als ein einmaliges Zusammentreffen vorzustellen. &lt;a href=&quot;#fnref:3&quot; class=&quot;reversefootnote&quot; role=&quot;doc-backlink&quot;&gt;&amp;#8617;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
    &lt;/li&gt;
    &lt;li id=&quot;fn:4&quot; role=&quot;doc-endnote&quot;&gt;
      &lt;p&gt;KI, S. 173ff unter “Widersprüche der allgemeinen Formel”: “Man sieht, wie Condillac nicht nur Gebrauchswert und Tauschwert durcheinanderwirft, sondern wahrhaft kindlich einer Gesellschaft mit entwickelter Warenproduktion einen Zustand unterschiebt, worin der Produzent seine Subsistenzmittel selbst produziert und nur den Überschuß über den eignen Bedarf, den Überfluß, in die Zirkulation wirft.” &lt;a href=&quot;#fnref:4&quot; class=&quot;reversefootnote&quot; role=&quot;doc-backlink&quot;&gt;&amp;#8617;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
    &lt;/li&gt;
    &lt;li id=&quot;fn:14&quot; role=&quot;doc-endnote&quot;&gt;
      &lt;p&gt;„Dass alle Marktgleichgewichte Pareto-effizient sind … ist als das Erste Theorem der Wohlfahrtsökonomie bekannt. Das Erste Wohlfahrtstheorem gewährleistet, dass ein Wettbewerbsmarkt alle Vorteile des Tausches ausschöpft: Eine Gleichgewichtsallokation, die durch Konkurrenzmärkte erzielt wurde, wird notwendigerweise Pareto-effizient sein. … das Erste Wohlfahrtstheorem [sagt] nichts über die Verteilung der ökonomischen Vorteile. Das Marktgleichgewicht könnte eventuell keine ‚gerechte’ Allokation sein – wenn anfänglich Person A alles besitzt, würde sie nach einem ‚Tausch’ noch immer alles besitzen. Das wäre effizient, aber es wäre wahrscheinlich nicht sehr fair.“ „Das Zweite Theorem der Wohlfahrtsökonomie besagt, dass jede Pareto-effiziente Allokation unter bestimmten Bedingungen als Wettbewerbsgleichgewicht erreicht werden kann. … Welche Pareto-effiziente Allokation man auch immer haben will, sie kann durch den Marktmechanismus erzielt werden. Der Marktmechanismus ist hinsichtlich der Verteilung neutral; was auch immer die Kriterien einer guten oder gerechten Verteilung sind, man kann Konkurrenzmärkte verwenden, um sie zu erreichen.“ „Die zwei Theoreme der Wohlfahrtsökonomie gehören zu den fundamentalsten Ergebnissen der Ökonomie.“ (Varian, S.682, 689, 688) &lt;a href=&quot;#fnref:14&quot; class=&quot;reversefootnote&quot; role=&quot;doc-backlink&quot;&gt;&amp;#8617;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
    &lt;/li&gt;
  &lt;/ol&gt;
&lt;/div&gt;</content><author><name>{&quot;name&quot;=&gt;nil, &quot;avatar&quot;=&gt;&quot;/assets/img/my-head.jpg&quot;, &quot;bio&quot;=&gt;&quot;into political economy and data science. improving shared mobility @ &lt;a href='https://www.cambio-carsharing.de/cms/carsharing/en/1/cms?cms_knuuid=4136e3c4-0a83-41fa-8dbf-48d6fab58af8'&gt;cambio&lt;/a&gt;.&quot;, &quot;links&quot;=&gt;[{&quot;label&quot;=&gt;&quot;Twitter&quot;, &quot;icon&quot;=&gt;&quot;fab fa-fw fa-twitter&quot;, &quot;url&quot;=&gt;&quot;https://twitter.com/PaulAmosKreiner&quot;}, {&quot;label&quot;=&gt;&quot;GitHub&quot;, &quot;icon&quot;=&gt;&quot;fab fa-fw fa-github&quot;, &quot;url&quot;=&gt;&quot;https://github.com/PaulAmosKreiner&quot;}, {&quot;label&quot;=&gt;&quot;LinkedIn&quot;, &quot;icon&quot;=&gt;&quot;fab fa-fw fa-linkedin&quot;, &quot;url&quot;=&gt;&quot;https://www.linkedin.com/in/paulamoskreiner/&quot;}, {&quot;label&quot;=&gt;&quot;xing&quot;, &quot;icon&quot;=&gt;&quot;fab fa-fw fa-xing&quot;, &quot;url&quot;=&gt;&quot;https://xing.com/profile/PaulAmos_Kreiner&quot;}]}</name></author><category term="DE" /><category term="political economy" /><category term="economics profession" /><summary type="html">Das banale Faktum, dass relative Preise kein exakter Ausdruck des relativen Arbeitsaufwands sind, hat die Wissenschaftler vom Wirtschaftsgeschehen auf den Gedanken gebracht, ein Verhältnis von Preis und gesellschaftlichem Aufwand, von dem die „klassische“ Ökonomie selbstverständlich ausgegangen war 1, ganz grundsätzlich in Zweifel zu ziehen. Sie haben sich die Frage vorgelegt, ob und wie allein aus der subjektiven Wertschätzung für ein Gut und dessen relativer Seltenheit (immerhin haben doch auch Güter einen Preis, die gar keine Arbeitsprodukte sind, solange sie nur nicht jedem verfügbar sind) das allgemeine Gesetz der relativen Preise zu entwickeln wäre.2 Die klassische politische Ökonomie hat „den innern Zusammenhang der bürgerlichen Produktionsverhältnisse erforscht im Gegensatz zur Vulgärökonomie, die sich nur innerhalb des scheinbaren Zusammenhangs herumtreibt“. (K1/95 Fn.32) &amp;#8617; „Es hat nicht an Volkswirten gefehlt, welche die Arbeit als die Ursache des Wertes vorangesetzt und behauptet haben, daß alle Dinge ihren Wert von dem Umstande, daß Arbeit auf sie verwendet wurde, ableiten … Das ist eine Lehre, welche auch nicht einen Augenblick haltbar ist, da sie den Tatsachen gerade ins Gesicht schlägt. … Die bloße Tatsache, daß es viele Dinge gibt, wie seltene alte Bücher, Münzen, Antiquitäten usf., welche hohen Wert besitzen und heute überhaupt nicht erzeugt werden können, vernichtet die Vorstellung, daß der Wert von der Arbeit abhängt. Sogar jene Gegenstände, welche in jeder Menge durch Arbeit hervorgebracht werden können, werden selten genau zu den entsprechenden Werten getauscht. … Es kann überdies jedwelcher Unterschied zwischen der Menge der auf einen Gegenstand verwendeten Arbeit und dem ihm letzten Endes zukommenden Werte bestehen. … Es ist in gleicher Weise daran zu erinnern, daß die Arbeit selbst von ungleichem Werte ist. Ricardo hat durch eine willkürliche Annahme seine Wertlehre auf Mengen von Arbeit, betrachtet als ein einförmiges Ding, gegründet. Er wußte, daß Arbeit nach Beschaffenheit und Wirksamkeit unendlich verschieden ist, so daß jede Art mehr oder weniger knapp und demgemäß mit einem höheren oder niedrigeren Lohnsatze bezahlt wird … aber seine Lehre beruht auf der angenommenen Gleichheit der Arbeit.“ (Jevons: Die Theorie der politischen Ökonomie, S.154ff.) &amp;#8617;</summary></entry><entry><title type="html">Kleidungsstücke für den Müll</title><link href="http://0.0.0.0:4000/de/kleidung-f%C3%BCr-den-m%C3%BCll/" rel="alternate" type="text/html" title="Kleidungsstücke für den Müll" /><published>2021-02-11T00:00:00+00:00</published><updated>2021-02-11T00:00:00+00:00</updated><id>http://0.0.0.0:4000/de/kleidung-f%C3%BCr-den-m%C3%BCll</id><content type="html" xml:base="http://0.0.0.0:4000/de/kleidung-f%C3%BCr-den-m%C3%BCll/">&lt;p&gt;Die FAZ erwähnt in einem Artikel über right to repair beiläufig, dass 500 Millionen Kleidungsstücke allein in Deutschland derzeit entsorgt werden “um Platz für die neue Kollektion zu schaffen”. Woher auch immer die Zahl kommt (Quellenarbeit mal wieder 1A): Irre Verschwendung.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Der Grund scheint zu sein dass beim Spenden Umsatzsteuer anfiele und deshalb das Wegschmeißen in der unternehmerischen Rechnung den Vorzug erhält.&lt;sup id=&quot;fnref:1&quot; role=&quot;doc-noteref&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#fn:1&quot; class=&quot;footnote&quot; rel=&quot;footnote&quot;&gt;1&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Sollte das stimmen, zeigt es einmal mehr die Verrücktheit des beständigen Einhegens des Marktes durch den Staat: Wegen irgendwelcher Steuerspartricks braucht es so eine Regel und die produziert dann solch verrückte Nebenwirkungen.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Soviel mal wieder zur Vorstellung, mit den richtigen Staatsinterventionen würde aus dem Markt – der Veranstaltung also, bei der Unternehmen sich je um ihren maximalen Gewinn scheren – so etwas wie zweckmäßiges Wirtschaften.&lt;/p&gt;
&lt;div class=&quot;footnotes&quot; role=&quot;doc-endnotes&quot;&gt;
  &lt;ol&gt;
    &lt;li id=&quot;fn:1&quot; role=&quot;doc-endnote&quot;&gt;
      &lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://www.zdf.de/nachrichten/wirtschaft/coronavirus-modebranche-100.html&quot;&gt;https://www.zdf.de/nachrichten/wirtschaft/coronavirus-modebranche-100.html&lt;/a&gt; &lt;a href=&quot;#fnref:1&quot; class=&quot;reversefootnote&quot; role=&quot;doc-backlink&quot;&gt;&amp;#8617;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
    &lt;/li&gt;
  &lt;/ol&gt;
&lt;/div&gt;</content><author><name>{&quot;name&quot;=&gt;nil, &quot;avatar&quot;=&gt;&quot;/assets/img/my-head.jpg&quot;, &quot;bio&quot;=&gt;&quot;into political economy and data science. improving shared mobility @ &lt;a href='https://www.cambio-carsharing.de/cms/carsharing/en/1/cms?cms_knuuid=4136e3c4-0a83-41fa-8dbf-48d6fab58af8'&gt;cambio&lt;/a&gt;.&quot;, &quot;links&quot;=&gt;[{&quot;label&quot;=&gt;&quot;Twitter&quot;, &quot;icon&quot;=&gt;&quot;fab fa-fw fa-twitter&quot;, &quot;url&quot;=&gt;&quot;https://twitter.com/PaulAmosKreiner&quot;}, {&quot;label&quot;=&gt;&quot;GitHub&quot;, &quot;icon&quot;=&gt;&quot;fab fa-fw fa-github&quot;, &quot;url&quot;=&gt;&quot;https://github.com/PaulAmosKreiner&quot;}, {&quot;label&quot;=&gt;&quot;LinkedIn&quot;, &quot;icon&quot;=&gt;&quot;fab fa-fw fa-linkedin&quot;, &quot;url&quot;=&gt;&quot;https://www.linkedin.com/in/paulamoskreiner/&quot;}, {&quot;label&quot;=&gt;&quot;xing&quot;, &quot;icon&quot;=&gt;&quot;fab fa-fw fa-xing&quot;, &quot;url&quot;=&gt;&quot;https://xing.com/profile/PaulAmos_Kreiner&quot;}]}</name></author><category term="DE" /><category term="political economy" /><summary type="html">Die FAZ erwähnt in einem Artikel über right to repair beiläufig, dass 500 Millionen Kleidungsstücke allein in Deutschland derzeit entsorgt werden “um Platz für die neue Kollektion zu schaffen”. Woher auch immer die Zahl kommt (Quellenarbeit mal wieder 1A): Irre Verschwendung.</summary></entry><entry><title type="html">Welthunger</title><link href="http://0.0.0.0:4000/de/welthunger/" rel="alternate" type="text/html" title="Welthunger" /><published>2021-02-01T00:00:00+00:00</published><updated>2021-02-01T00:00:00+00:00</updated><id>http://0.0.0.0:4000/de/welthunger</id><content type="html" xml:base="http://0.0.0.0:4000/de/welthunger/">&lt;p&gt;Die globale Arbeitsteilung ist so produktiv, dass es genug Lebensmittel gibt, um alle Menschen satt zu machen.&lt;sup id=&quot;fnref:1&quot; role=&quot;doc-noteref&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#fn:1&quot; class=&quot;footnote&quot; rel=&quot;footnote&quot;&gt;1&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt; Dass nicht alle Menschen satt werden liegt daran, dass dies nicht der Zweck der Herstellung dieser Lebensmittel ist.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Das Geschäft der Erzeuger &amp;amp; Händler besteht darin, mit diesen Produkten Geld zu verdienen, also nach Kräften den eigenen Beitrag zum arbeitsteiligen Produktionszusammenhang für den exklusiven Vorteil in Form von privater Zugriffsmacht auf die Produkte desselben zu nutzen. Mit diesem Produktionszweck ist auch über die Verteilung der Produkte entschieden: Sie landen nicht bei denen, die sie am dringendsten brauchen, sondern bei denen, die dafür (am meisten) zahlen. Die Marktwirtschaft ist der Grund der Armut in der modernen Welt.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Das Projekt einer organisierten Bekämpfung des Welthungers, also der Schaffung der Grundbedingungen der Freiheit für alle Menschen, konkurriert mit der Freiheit des Gelderwerbs von Grundeigentümern, Bauern/Agrarkapital &amp;amp; Händlern sowie mit der individuellen Freiheit des wohlhabenderen Teils der Weltbevölkerung, zu konsumieren, wie es der Geldbeutel zulässt. Wenn diese Freiheiten keine Relativierung erfahren sollen, ist die Frage, warum es 2021 immer noch hungernde Menschen gibt, nicht mehr offen.&lt;/p&gt;
&lt;div class=&quot;footnotes&quot; role=&quot;doc-endnotes&quot;&gt;
  &lt;ol&gt;
    &lt;li id=&quot;fn:1&quot; role=&quot;doc-endnote&quot;&gt;
      &lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://www.researchgate.net/publication/241746569_We_Already_Grow_Enough_Food_for_10_Billion_People_and_Still_Can't_End_Hunger&quot;&gt;https://www.researchgate.net/publication/241746569_We_Already_Grow_Enough_Food_for_10_Billion_People_and_Still_Can't_End_Hunger&lt;/a&gt; &lt;a href=&quot;#fnref:1&quot; class=&quot;reversefootnote&quot; role=&quot;doc-backlink&quot;&gt;&amp;#8617;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
    &lt;/li&gt;
  &lt;/ol&gt;
&lt;/div&gt;</content><author><name>{&quot;name&quot;=&gt;nil, &quot;avatar&quot;=&gt;&quot;/assets/img/my-head.jpg&quot;, &quot;bio&quot;=&gt;&quot;into political economy and data science. improving shared mobility @ &lt;a href='https://www.cambio-carsharing.de/cms/carsharing/en/1/cms?cms_knuuid=4136e3c4-0a83-41fa-8dbf-48d6fab58af8'&gt;cambio&lt;/a&gt;.&quot;, &quot;links&quot;=&gt;[{&quot;label&quot;=&gt;&quot;Twitter&quot;, &quot;icon&quot;=&gt;&quot;fab fa-fw fa-twitter&quot;, &quot;url&quot;=&gt;&quot;https://twitter.com/PaulAmosKreiner&quot;}, {&quot;label&quot;=&gt;&quot;GitHub&quot;, &quot;icon&quot;=&gt;&quot;fab fa-fw fa-github&quot;, &quot;url&quot;=&gt;&quot;https://github.com/PaulAmosKreiner&quot;}, {&quot;label&quot;=&gt;&quot;LinkedIn&quot;, &quot;icon&quot;=&gt;&quot;fab fa-fw fa-linkedin&quot;, &quot;url&quot;=&gt;&quot;https://www.linkedin.com/in/paulamoskreiner/&quot;}, {&quot;label&quot;=&gt;&quot;xing&quot;, &quot;icon&quot;=&gt;&quot;fab fa-fw fa-xing&quot;, &quot;url&quot;=&gt;&quot;https://xing.com/profile/PaulAmos_Kreiner&quot;}]}</name></author><category term="DE" /><category term="political economy" /><summary type="html">Die globale Arbeitsteilung ist so produktiv, dass es genug Lebensmittel gibt, um alle Menschen satt zu machen.1 Dass nicht alle Menschen satt werden liegt daran, dass dies nicht der Zweck der Herstellung dieser Lebensmittel ist. https://www.researchgate.net/publication/241746569_We_Already_Grow_Enough_Food_for_10_Billion_People_and_Still_Can't_End_Hunger &amp;#8617;</summary></entry></feed>